%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

%% TODO:
%% Het voorwoord is het enige deel van de bachelorproef waar je vanuit je
%% eigen standpunt (``ik-vorm'') mag schrijven. Je kan hier bv. motiveren
%% waarom jij het onderwerp wil bespreken.
%% Vergeet ook niet te bedanken wie je geholpen/gesteund/... heeft


Binnen het kader van mijn opleiding Toegepaste Informatica, waarbij ik me specialiseer in Systeem- en Netwerkbeheer, heb ik met enthousiasme en toewijding aan deze bachelorproef gewerkt. Het onderwerp van mijn onderzoek, \newline IPv6-netwerkaanvallen, was uitdagend omdat ik er nog geen ervaring mee had. Het vergde daarom grondig onderzoek en speurwerk om tot een succesvolle afronding te komen.
\newline

Gedurende het gehele proces ben ik gelukkig enorm veel kennis en vaardigheden rijker geworden. Ik wil dan ook graag mijn oprechte dank uitspreken aan de personen die een onschatbare bijdrage hebben geleverd aan het schrijven van deze thesis. Allereerst wil ik mijn co-promotor, Jochen Boutens, hartelijk bedanken voor zijn waardevolle inzichten en voortdurende ondersteuning gedurende dit proces. Het schrijven van een bachelorproef is een uitdagende en soms overweldigende taak, maar met de steun van mijn co-promotor werd het een waardevolle en lonende ervaring.
\newline

Daarnaast wil ik ook mijn promotor, Karine Van Driessche, bedanken voor haar voortreffelijke feedback en begeleiding. Haar scherpe inzichten en deskundigheid hebben mijn bachelorproef naar een hoger niveau getild en hebben me geholpen om complexe vraagstukken helder en doelgericht te behandelen.
\newline

Ik ben ook buitengewoon dankbaar voor de onschatbare steun die ik heb ontvangen van mijn medestudenten gedurende deze periode. Hun bereidheid om mijn werk kritisch door te lezen en waardevolle adviezen te geven, is van onschatbare waarde geweest. De terugkoppeling die ik van hen heb ontvangen, hebben aanzienlijk bijgedragen aan mijn bachelorproef.
\newline

Tot slot wil ik graag mijn oprechte waardering uitspreken voor de onvoorwaardelijke emotionele steun die mijn ouders mij hebben geboden gedurende mijn hele opleiding. Zonder hun voortdurende steun en aanmoediging zou ik niet zo ver gekomen zijn. Hun vertrouwen in mijn capaciteiten heeft me geïnspireerd om mijn grenzen te verleggen en mijn academische doelen na te streven.