%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2022-2023} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{De kwetsbaarheden van een IPv6-netwerk en de mitigatie ervan in bedrijven. }

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Lander De Ghein}
\email{lander.deghein@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{ (, \href{mailto:}{})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Systeem-  \& netwerkbeheer }
\keywords{IPv6 , security , ICMPv6}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Met de evolutie van het internet schakelen veel bedrijven over naar een IPv6-netwerk. Vaak zijn veel 
  bedrijven niet op de hoogte van de kwetsbaarheden in zo een netwerk. In deze bachelorproef zal er na gegaan worden welke kwetsbaarheden er zijn in een IPv6-netwerk. Bovendien wordt er ook gekeken hoe effectief mitigatietechnieken zijn bij het beperken van de kwetsbaarheden. Aan de hand van een proefnetwerkopstelling zullen verschillende kwetsbaarheden misbruikt worden met behulp van een IPv6-Toolkit. Achteraf worden de mitigatietechnieken toegepast om te kijken hoe effectief ze zijn aan de hand van verschillende factoren. Dit onderzoek zal naar verwachting waardevolle inzichten opleveren in de veelvoorkomende beveiligingskwetsbaarheden in verband met IPv6 en hun impact op de netwerkbeveiliging. Er wordt ook een evaluatie verwacht van de effectiviteit van verschillende mitigatietechnieken.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}